\ssection[Список участников]{СПИСОК УЧАСТНИКОВ}

\ttitle{ПОБЕДИТЕЛИ}

\subttitle{Поэзия}

Бобылев Дмитрий (28 лет, г. Серов) --- диплом 2-й степени.

Тихонова Виктория (23 года, г. Златоуст) --- диплом 2-й степени.

Бодунов Евгений (30 лет, г. Ульяновск) --- диплом 2-й степени.

Гумыркина Ирина (28 лет, г. Алматы) --- диплом 2-й степени.

Якубенкова Юлия (19 лет, г. Ульяновск) --- диплом 3-й степени.

Кузьмич Никита (28 лет, г. Химки) --- диплом 3-й степени.

\subttitle{Проза}

Бобылев Дмитрий (28 лет, г. Серов) --- диплом 2-й степени.

Дробышева Елизавета (17 лет, г. Уссурийск) --- диплом 2-й степени.

Стригулина Галина (28 лет, г. Ульяновск) --- диплом 3-й степени.\\

\ttitle{Номинация \guillemotleftОсобый взгляд\guillemotright}

\subttitle{Поэзия}

Алькина Светлана (24 года, г. Ульяновск).

Бабуркин Алексей (25 лет, г. Ульяновск).

Баженова Анастасия (21 год, с. Матвеевка, Ульяновская обл.).

Вдовина Дарья (20 лет, г. Ульяновск).

Вострикова Наталья (24 года, г. Ульяновск).

Гринберг Павел (21 год, г. Ульяновск).

Гулякова Виктория (19 лет, г. Каменск-Уральский).

Калина Екатерина (23 года, г. Москва).

Кулакова Алена (19 лет, г. Запорожье).

Лапушкина Алена (19 лет, г. Ульяновск).

Нагаева Алиса (17 лет, г. Донецк).

Оруджова Ксения (18 лет, г. Тольятти).

Палихова Анастасия (17 лет, г. Воронеж).

Пархоц Эльвира (24 года, г. Воронеж).

Перенедоборода Дмитрий (24 года, г. Ульяновск).

Попов Эдуард (23 года, г. Харьков).

Сильдо Марта (22 года, г. Воронеж).

Теплухин Алексей (23 года, г. Саратов).

Толмачев Сергей (27 лет, г. Йошкар-Ола).

Фомиченко Александра (22 года, р. п. Карсун, Ульяновская обл.).

Чекушкина Арина (23 года, г. Ульяновск).

\subttitle{Проза}

Кучумова Мария (30 лет, г. Белорецк).

Левочский Дмитрий (30 лет, г. Москва).

Мун Диана (27 лет, г. Оленегорск).

Недоступов Павел (30 лет, г. Сызрань).

Николаев Сергей (22 года, г. Ульяновск).

Прохорова Валерия (30 лет, г. Бугульма).

Самсонова Дарья (22 года, г. Ульяновск).

Улитин Игорь (29 лет, г. Ульяновск).

Фролов Михаил (19 лет, г. Ульяновск).

Шапеев Андрей (25 лет, г. Смоленск).

Шарафутдинова Кристина (19 лет, г. Ульяновск).